曾改判雙學三子即時入獄 上訴庭潘兆初傳接任高院首席法官

前高等法院首席法官張舉能去年底獲委任為終審法院常任法官後，首席法官一職一直由上訴庭副庭長楊振權署任，有傳媒引述消息指，高院首席法官一職將由上訴庭法官潘兆初接任，最快下月正式公佈。潘官曾審理多宗極具爭議的案件，包括於2014年頒發禁制令，禁止佔領人士佔據旺角道路和中信大廈等地，以及於前年處理律政司就衝擊公民廣場案的刑期覆核時，將「雙學三子」由原本的社會服務令和緩刑改判即時監禁6至8個月。

《星島日報》引述消息報道指，終審法院首席法官馬道立原屬意上訴庭副庭長林文瀚接任高院首席法官，但林官對於行政管理並無興趣，法律界曾傳出將由在司法機構年資較長的女上訴庭法官朱芬齡接任，惟最終由潘兆初接任。報道指，目前正等候政府品格審查程序，預計司法機構將於三月底前正式公佈。

司法機構接受查詢時表示，有關程序正在進行中，在適當時間會作出公佈。發言人指，依照《基本法》第88條，高等法院首席法官的任命，根據司法人員推薦委員會推薦，由行政長官任命。依照基本法第90條，高等法院首席法官的任命，還須由行政長官徵得立法會同意，並報全國人民代表大會常務委員會備案。

現年57歲的上訴庭法官潘兆初於1985年在香港大學法律系畢業，1987年在倫敦大學取得法律碩士學位，師承資深大律師駱應淦、廖長城和Anthony Neoh。1988至1993年為私人執業大律師。1993年加入司法機構工作，1999年委任為高院副司法常務官，2006年獲委任為高院原訟庭法官，2015年升任上訴庭法官。

潘兆初過去處理多宗極具爭議案件，裁定原審勝訴的申請人反勝為敗，包括前立法會議員梁國雄司法覆核懲教署有關男囚犯必須剪髮的規定、香港電視不獲發收費電視牌照案，以及入境事務主任梁顉罡在外國與同性結婚為伴侶、申請公務員配偶福利和合併報稅，均一度在原審勝訴，惟政府當局的上訴都在潘官席前被裁定得直。

(一國一制) 郭文貴：全人類沒有像香港政府那麼卑鄙可恥、墮落的那麼快